\chapter{Párhuzamos algoritmusok adatszerkezetei}
\paragraph{}
Több szálon dolgozó programunkban szükség van arra, hogy szabályokkal korlátozzuk a közös erőforrások használatát. Fő problémák a memória írása és olvasása, itt történik a kommunikáció szálak között. Feltételeket szabunk, hogy a program helyesen működjön, illetve biztosan végrehajtsa a feladatát.
\paragraph{}
A fenti problémát el tudjuk rejteni a helyes adatszerkezet használatával. Készíthetünk egy úgynevezett szálbiztos típust, melyet egyszerre több szál tud módosítani, mégis garantálja, hogy az invariánsa nem romlik el. A fejezetben egy ilyen sor adatszerkezet segítségével mutatom be, miként lehet a különböző feltételeket teljesíteni. Ez a típus hasznos lehet például egy adatcsatorna megvalósításánál, ahol a feldolgozóegységek különböző szálakról teszik bele az új elemet a sorba, miközben más egységek kiveszik az eredményeket.

\newpage
\input{queue_sequential}
\newpage
\input{queue_blocking}
\newpage
\input{queue_fine_locking}
\newpage
\input{queue_lock_free}
\newpage
\input{queue_wait_free}
\newpage
\input{queue_summary}